% ----------------------
  \chapter{Introducción}
% ----------------------
\label{C:introduccion}

\lettrine{E}{n los últimos años}, ha aumentado el interés en la protección del medio ambiente. El lema de `reusar, reciclar y reducir' se utiliza comúnmente, y forma un símbolo de la lucha para cambiar el pensamiento de la sociedad. 

Existe una diferencia básica entre reciclar y reutilizar un objeto. El reciclaje vuelve a procesar un producto, generando un nuevo producto con materia prima reciclada y una inversión de energía. La reutilización encuentra un nuevo propósito para un producto existente una vez ya cumplida su función primaria. \cite{reciclajeDEF} 

\begin{figure} [h]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/JerarquiaDesechos.png}
    \caption{Pirámide de jerarquía de desechos} %incluir cita? 
    \label{fig:JerarquiaDesechos}
\end{figure}

Como se observa en la figura \ref{fig:JerarquiaDesechos}, en el caso ideal se previene y minimiza el desecho. Cuando es necesario utilizar un producto que después de un tiempo (preferiblemente largo) se vaya a desechar, lo ideal sería encontrarle otro uso, o invertir algo de energía para reciclarlo. Según la jerarquía de desechos, un producto debe desecharse solo en última instancia.  \cite{jerarquia}

La producción de bebidas industriales causa que exista una gran cantidad de envases desechables, entre ellos las botellas. Dependiendo del material de la botella, el producto se puede reciclar hasta un 100 \%. Aunque Costa Rica recila el 73 \% de las botellas de vidrio producidas en el país, lamentablemente la vasta mayoría del plástico desechado termina en nuestros océanos. \cite{vidrioCR} \cite{plasticoTEC}

Nuestro país fabrica, importa y genera una gran cantidad de desechos que contaminan altamente al medioambiente. Debemos realizar un cambio sobre la forma en que consumimos. Primero es necesario dimensionar la problemática, y tomar consciencia de la contaminación la cual es producto directo de nuestros malos hábitos. En segunda instancia, debemos realizar acciones dirigidas hacia un cambio en la forma en que producimos, consumimos y desechamos nuestros productos.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Justificación}

Para generar conciencia sobre los desechos, se propone un proyecto ingenieril que involucra las botellas, siendo estas un símbolo de los productos desechables. Una gran cantidad de envases desechables se producen para la industria de las bebidas, y una cantidad significativa de envases se desecha. A pesar de ser un país productor de vidrio, Costa Rica sigue consumiendo en su mayoría envases de plástico y solo el 9 \% de estos se recicla. \cite{plasticoTEC} 



En este proyecto, se propone tomar como referencia las pantallas ya existentes de ``Mate-Light'' por c-base y ``Flaschen Taschen'' por Noisebridge. Estos proyectos comprueban que es una propuesta realizable. Con este proyecto se busca aumentar la visibilidad del tema al demonstrar un uso alternativo de las botellas aplicado en la ingenería. \cite{visibilityStudy} \cite{MateLightNews} 

Tomando en considración el contexto de la crisis sanitaria del COVID-19, se busca producir una interación sin contacto físico entre el estudiante y la pantalla. Esto permite crear un nuevo entorno llamativo que invita el usuario a detenerse e involucrarse, de tal forma que se siente parte del proyecto.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/flaschenTaschen.jpg}
    \caption{Proyecto Flaschen Taschen de Noisebridge}
    \label{fig:flaschenTaschen}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Objetivos}

\subsection*{Objetivo general}
% Objetivo general 
Desarrollar una pantalla de botellas reutilizadas iluminadas por LEDs y controlados por un medio externo a través de un microcontrolador y un SBC. 

\subsection*{Objetivos específicos}
% Objetivos específicos
\begin{enumerate}
\item Iluminar un arreglo de botellas de tal forma que funcione como pantalla.
\item Refrescar la pantalla de LEDs en tiempo real utilizando un microcontrolador.
\item Crear una interacción entre el usuario y la pantalla.
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Alcances del proyecto}

Este proyecto busca crear un prototipo funcional de una pantalla de pixeles en botellas. Además, debe incluir una cámara que captura imágenes, las cuales van a ser convertidas y transferidas a la pantalla, de tal forma que la señal de la cámara afecta el contenido de la misma. 

Existe la posibilidad de incluir algún procesamiento de imágenes y otras herramientas de visión por computador dependiendo del avance del proyecto. La pantalla debe ser de 1920 LEDs o menos. 

No se contempla dentro de este proyecto utilizar la pantalla como pantalla genérica para cualquier dispositivo, o implementar alguna conexión inalámbrica. Sin embargo, se invita a que futuros estudiantes de ingeniería eléctrica apovechen esta plataforma para agregar nuevas funcionalidades. 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metodología}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[height = 5cm]{imagenes/designProcess.png}
    \caption{Proceso de diseño para un Proyecto de Ingeniería}
    \label{fig:engineeringDesign}
\end{figure}

Este trabajo se considera como un Proyecto de Ingeniería. Por lo tanto, el proceso de diseño sigue una metodología estructurada. Inicialmente se realiza una investigación sobre los recursos existentes del tema. Se requiere información sobre métodos existentes de iluminación de botellas utilizando LEDs, control de LEDs en tiempo real y visión por computador. Posterior a esto, se produce un diseño y prototipo con base en la información anterior. A continuación se realizan pruebas sobre el prototipo para comprobar la funcionalidad del proyecto. Finalmente, se debe comprobar que el prototipo cumple con los objetivos deseados. \cite{designProcess}


\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{0.5\textwidth}p{0.5\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Objetivos específicos} & \textbf{Pasos metodológicos} 
        % 1er objetivo específico
        \\ \midrule
        \begin{itemize}
            \item Iluminar un arreglo de botellas de tal forma que funcione como pantalla.
        \end{itemize}
        & 
        \begin{enumerate}
            \item Revisión bibliográfica sobre métodos de iluminar pantallas de botellas utilizadas actualmente.
	        \item Elaboración de un prototipo basado en los recursos disponibles.
	        \item Comprobación de la funcionalidad del prototipo.
	        \item Mejora del diseño utilizando los datos obtenidos del prototipo.
        \end{enumerate}
        % 2do objetivo específico
        \\ \midrule
        \begin{itemize}
            \item Refrescar la pantalla de LEDs en tiempo real utilizando un microcontrolador.
        \end{itemize}
        &
        \begin{enumerate}
            \item Investigación sobre microcontroladores y bibliotecas de programación para refrescar tiras de LEDs en tiempo real.
	        \item Elaboración de un prototipo basado en los recursos disponibles.
	        \item Comprobación de la funcionalidad del prototipo.
	        \item Mejora del diseño con base en el prototipo anterior.
        \end{enumerate}
        % 3er objetivo específico
        \\ \midrule
        \begin{itemize}
            \item Crear una interacción entre el usuario y la pantalla.
        \end{itemize}
        & 
        \begin{enumerate}
            \item Investigación sobre métodos existentes de visión por computador.
	        \item Revisión de sensores y controladores disponibles en el mercado que no requieren contacto físico.
	        \item Elaboración de un prototipo basado en las especificaciones anteriores.
	        \item Mejora del diseño con base en el prototipo anterior.
        \end{enumerate}
        \\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Pasos a seguir para la elaboración del proyecto.}
    \label{T:metodología}
\end{table}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cronograma}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{0.5\textwidth}p{0.5\textwidth}}
        \toprule
        \textbf{Etapas de diseño} & \textbf{Fechas preliminares} 
        % 1er paso
        \\ \midrule
        Investigación
        \begin{itemize}
            \item Métodos de iluminación para pantallas de botellas.
            \item Microcontroladores y bibliotecas de programación para refrescar tiras de LEDs en tiempo real.
            \item Métodos existentes de visión por computador.
            \item Revisión de sensores y controladores disponibles en el mercado que no requieren contacto físico.
        \end{itemize}
        &
        1 de Setiembre - 11 de Setiembre
        % 2do paso
        \\ \midrule
        Diseño
        \begin{itemize}
            \item La estructura que forma la pantalla de botellas y LEDs.
            \item Algoritmo para refrescar la pantalla en tiempo real.
            \item Método de interacción con el usuario libre de contacto físico.
        \end{itemize}
        &
        12 de Setiembre - 25 de Setiembre
        % 3er paso
        \\ \midrule
        Elaboración de un prototipo basado en el diseño, el cual cumple con todas las especificaciones anteriores.
        &
        26 de Setiembre - 6 de Noviembre
        % 4to paso
        \\ \midrule
        Comprobación del prototipo elaborado para refinar el producto final.
        &
        7 de Noviembre - 15 de Noviembre
        \\ \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Cronograma según las etapas de diseño, con fechas preliminares.}
    \label{T:metodología}
\end{table}

%first two, one month
%next, 1.5 month
%last, half month
%summary (1/3, almost 2/3, tiny bit)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% DO NOT FORGET
%ÚLTIMO PÁRRAFO - NO OLVIDAR

